檢控專員梁卓然曾被官指證供不可靠

檢控專員梁卓然曾被官指證供不可靠

要聞

梁卓然

【本報訊】律政司長鄭若驊因寓所僭建隨時官司纏身，律政司另一巨頭、上月上任的刑事檢控專員梁卓然，10多年前曾捲民事訴訟。案中法官形容梁的證供和解釋無說服力，須向昔日好友、大律師韓尚志賠償約43萬元。

合資買舖拒付款

根據當時案情，梁任職政府高級律師時，曾於1997年與港大法律系同學兼好友大律師韓尚志達成口頭協議，合資買油麻地劏場「現時點」一舖位，兩人各注資25.5萬元，至9月再有一名姓容男子加入，支付同等資金作為舖位定金，3人簽訂合作協議，同意共同分擔盈利或虧損。舖位1999年1月完成交易，但梁後來拒付款，韓向梁追討交易相關費用和開支。

負責審理案件的時任區域法院法官吳美玲，在判決書中多次對梁的證供提出質疑，包括指梁在庭上解釋無說服力，更明言：「我不相信梁的證供是可靠。」梁最終須賠償約43萬元予韓，梁事後亦沒上訴。

刑事檢控專員一職自楊家雄去年9月離職後懸空，至上月29日律政司宣佈委任梁為刑事檢控專員並即日生效。梁卓然現年51歲，1992年在港取得律師資格，1995年加入律政司刑事檢控科任職檢察官，2013年12月升為首席政府律師，2012年起任副刑事檢控專員。
梁曾處理七警案、佔領及旺角暴動襲擊案等，今次經內部晉升及公開招聘後獲選為刑事檢控專員。前律政司長袁國強形容梁為資深檢控官，在刑事法領域的專業經驗豐富；但內部亦有意見認為，刑事檢控專員需具極高誠信和品格，質疑政府為何會選擇一名誠信曾被法庭質疑的人擔任此職。

有法律界人士指，法官對梁的說法，猶如當年梁振英供詞不獲法官信納，但梁於事件後在律政司內部升了好幾級，相信已消化事件。

律政司回應稱有關案件屬民事訴訟，梁以個人身份參與，與公務無關，梁獲委任為刑事檢控專員前已通過適用於其他同等公務員職級的一般任命程序。梁則指該民事訴訟源自本人以私人身份與他人合資進行投資項目而引起的財政糾紛，雖此訴訟與公務無關，但已向律政司申報，亦在得悉訴訟結果後進一步申報，執行職務時不受該訴訟影響。

■記者羅繼盛

25.5萬咁撚少都要合資？